Luke Skywalker 是普世的英雄 - 論Joseph Campbell與神話的共通點 (長文)

1/5

大家好 又係我，又係好書介紹嘅時候！
過咗好耐終於再次同大家見面，有部分係因為生活忙碌、但係坦白講主要係因為近呢一年嘅事令心情非常沉重，直到近期終於搵到值得同大家分享嘅題材。

相信大家都熟悉（或者起碼聽過）Star Wars呢個電影系列。呢幾套氣曾經風魔影藝界，係有史以來票房收益最高之一嘅作品，亦都塑造左無數嘅人對科幻嘅想像。不過大家就未必知道，導演 George Lucas拍星球大戰嘅靈感竟然來自二十世紀中期一位鑽研比較文學嘅大師。

Joseph Campbell出生於二十世紀初期嘅紐約，喺哥倫比亞大學主修英國文學。讀大學其間，佢同屋企人去歐洲旅行其間偶遇一個印度哲學嘅高人 [1]，經過一番討論之後燃點左佢對亞洲哲學嘅興趣。碩士完畢後佢再次到歐洲，喺巴黎大學同慕尼黑大學修煉法文、德文同梵文，其後喺莎拉勞倫斯學院任教文學。

喺鑽研比較文學同比較宗教學嘅過程中，佢逐漸發覺世界上事隔幾千里同幾千年嘅文明啲神話都有好多共通點。當時，佛洛．伊德（Sigmund Freud）所創嘅心理分析學（Psychoanalysis）正喺美國嘅學術界逐漸冒起。Campbell亦尤其受佛洛伊德嘅愛徒 卡爾．古斯塔夫．榮格（Carl Gustav Jung）嘅理論影響，喺1949年發表佢嘅鉅著《The Hero of a Thousand Faces》（譯：《千面英雄》）。

Jung嘅理論入面提及到集體潛意識嘅概念，一個每個人嘅心理裡面深藏住祖先世世代代累積嘅智慧同經歷。Campbell更加提出，神話之所以共通係因為佢哋係我地共同嘅集體潛意識嘅表達，並且有共同嘅目標：透過故事去釋放集體潛意識嘅力量，帶動人嘅意志去超越塵世嘅煙幕、協助人領悟宇宙冥冥中運行嘅道理、從中得到心靈嘅安息。

原來Lucas仲讀緊書嗰陣已經係Campbell嘅忠實粉絲，甚至曾經出席Campbell喺三藩市嘅演講，同佢結緣 [2]。佢坦承參考Campbell嘅書籍來編製星球大戰嘅劇本，尤其係Campbell認為共通於古今中外所有神話嘅英雄旅程（Hero's Journey）。

接下落來我希望由淺入深、從Star Wars呢個大家熟悉嘅故事帶入背後英雄旅程永恆嘅元素，分四部分，每日傍晚出文。

[1] The Hero's Journey: Joseph Campbell on His Life and Work
[2]
===
攬雀尾系列：

油畫的背後 - John Berger 的《觀看之道》(長文) (多圖慎入)
Part 1
Part 2
Part 3
Part 4

電影看人生 - 淺談《沙丘之女》

好似幾有趣

joseph Campbell 聽過呀
留個靚名先

lm

Lm

2/5

啟程 (Departure)
A New Hope - 離開凡人嘅世界，進入一個神秘嘅、具超自然力量嘅領域

根據牛頓第一定律，人冇事冇幹唔會離開原本所在嘅comfort zone。所以每一個神話嘅英雄都需要一樣野去驅使佢去踏上冒險嘅第一步。愛麗絲遇上小白兔、二十世紀殺人網絡嘅Neo
遇上Morpheus、釋迦牟尼偶遇宮廷外嘅疾苦，而Luke Skywalker就誤打誤撞咁搵到R2D2，收到Leia求救嘅信息（Campbell稱之為 The Call to Adventure）。

受賴床綜合症所患嘅朋友就知道，牛頓第一定律嘅威力相當強勁，所以故事嘅主角往往拒絕接受命運嘅呼喚，唔願意離開佢原本嘅生活，亦都會為佢嘅惰性想盡理由合理化之（返左成日學好攰，邊度有心機去補習呀？今日心情好差，個project遲啲做都冇所謂！翻工好辛苦，都係唞多一年半載先搵工啦！雖然好想試吓跳降落傘，但係好似好危險，都係唔好搏啦！）

奈何，儘管Luke堅持要留低幫屋企人手而拒絕離開佢原生嘅星球去歷險（Refusal of the Call），佢返到屋企嘅時候發現家人被搜尋R2D2嘅官兵屠殺，呢個鄉下仔就咁就被捲入叛軍抗爭嘅漩渦。就好似愛麗絲追逐小白兔誤闖入仙境、或者武松無視客棧老闆"三碗不過關"嘅叮囑踏上山路一樣，Luke喺呢刻開始離開左佢熟悉嘅、平凡嘅世界（Crossing of the Threshold）。

世界比農村長大嘅鄉下仔想像中更加大、更加複雜，甚至乎存在著強大嘅、神秘嘅、無邊際嘅力量，而呢啲力量往往都有佢哋嘅託管人為命運註定嘅英雄配給裝備或者知識 - 不論係灰姑娘嘅仙女教母、美洲印第安人神話中嘅Spider Woman教導戰神點樣去會見太陽神、定係《薩爾達傳說》(The Legend of Zelda) 中嘅長老為林克(Link)提供道具（Supernatural Aid）。Ben Kenobi正正就扮演呢個媒介嘅角色，帶領Luke進入超乎想像嘅領域同埋幫佢開拓原力嘅潛能，亦都給予佢一個法寶：Luke接獲曾經屬於佢老豆嘅光劍，象徵著佢接任原力給予Jedi Knight嘅使命。

Luke同Kenobi登上Millenium Falcon離開Tatooine前往Alderaan尋找Leia公主，卻被押送到龐大嘅Death Star嘅深處，有如舊約中嘅約拿被巨魚鯨吞。被吞呢個意象又係一個古今中外不約而同嘅共通點：小紅帽俾大灰狼食咗落肚；希臘神話記載著眾神如何被佢哋嘅父親克洛諾斯逐一吞下；愛斯基摩人嘅神話亦都有描述佢哋民俗英雄Raven被巨魚吞併後嘅所作所為（Belly of the Whale）。

逃出嘅過程逼使佢展示急才同勇氣，被吸入Death Star嘅Luke同被佢吐出來嘅Luke可以話係兩個唔同嘅人。經過呢次洗禮之後，英雄嘅初形開始形成，Luke擺脫咗不知世面嘅鄉下仔呢個味道，天行者嘅傳奇開始展翅。

3/5

啟蒙 (Initiation)
The Empire Strikes Back 經過金蟬脫殼嘅過程，由普通人變成一個超然嘅角色

話說小弟有位長輩有個習慣，就係情緒高漲嘅時候會高唱七八十年代電視劇集嘅主題曲。雖然細個嗰陣唔覺得有啲咩特別，但係呢種審美觀念經過長年累月慢慢咁滲左入我潛意識裏面，人越大個越欣賞嗰個年代啲歌詞嘅美感。當中關正傑主唱嘅《天蠶變》甚具代表性：

雖知此山頭 猛虎滿佈
膽小非英雄 決不願停步
冷眼對血路 寂寞是命途
明月映山崗 倍覺孤高

拋開愛慕 飽遭煎熬 早知代價高
絲方吐盡 繭中天蠶 必須破籠牢

鋼鐵就是這樣煉成的：一個凡人要得到命運嘅恩典，必須經過訓練同埋效驗（The Road of Trials）。唐三藏取西經必須面對各式各樣嘅同險境；海格力斯大力士(Hercules)為左得到不朽嘅光榮擔任辛勞嘅十二偉業；位於中東嘅蘇美文明亦都記載著女神Innana如何闖關進入陰間出席佢妹夫嘅喪禮。

逃出Death Star之後，Luke去到極之偏僻嘅Dagobah，喺Yoda嘅指導之下進行嚴格嘅訓練，極力地學習如何使用原力。相信大家亦都記得其中一個訓練環節就係要入去個山洞裏面，同黑武士Darth Vader嘅影子交戰。

雖然Luke（同埋作為觀眾嘅我哋）喺嗰一刻依然未知道Darth Vader同佢嘅關係，但係Darth Vader本身係一個充滿寓意嘅角色：呢個不明物體象徵嘅正正就係每一個人最初對爸爸嘅想像。對於一個生活需要人照顧、對世界認識有限嘅細路，爸爸係一個相當神奇嘅勢力：相比起自己，佢擁有高大魁梧嘅身形、幾乎無窮嘅力量，一時因為佢賜予資源同庇蔭而被崇拜、下一刻卻因為佢判處懲罰同教訓而被畏懼。爸爸係宇宙冥冥中運行嘅定律，神秘而深不可測嘅規則嘅化身。

Luke嘅成長必須經過同父親形象所象徵嘅宇宙定律打交道、透過對超自然嘅接觸，理解自己與萬物之間嘅關係同活喺呢個世界之中嘅地位同意義。如關正傑嘅歌聲所感嘆，呢個過程往往係痛苦嘅。Luke就喺Vespin同Darth Vader激戰期間獻上佢嘅右手，呢個就係命運對佢所要求嘅犧牲，換取嘅就係佢身世嘅真相（Atonement with the Father）。

手部受傷呢個故事情節出現喺大家都熟悉嘅金庸嘅武俠小說，亦都出現喺遠古時期美索不達米亞文明嘅神話：楊過斷臂之後遇上神雕，事後練成獨孤求敗嘅劍術，而傳說中烏魯克(Uruk)嘅國王Gilgamesh就喺採摘給予長生不老嘅神草嘅時候被神草嘅荊棘刺傷手。

磨鍊亦都可以牽涉到其他模式嘅痛苦。例如北歐維京人嘅眾神之首Odin為咗學識魔法同預知未來嘅能力挖盲自己隻眼、用佢枝矛自殘、再喺支撐宇宙嘅神樹上吊頸九日九夜；又好似希臘神話中嘅普羅米修斯(Prometheus)為人類從阿波羅偷取用火嘅技術而激怒宙斯、被瑣喺高加索山上，每日都要承受被一隻鷹啄食佢內臟嘅痛苦。

神話中嘅英雄如欲登上更高嘅層次或者得到更大嘅特破，甚至需要作出終極嘅犧牲：只有透過死亡，先至能夠返去萬物嘅起源，從存在嘅最根本出發，為世界帶來廣泛同偉大嘅改變。於是，無論係想為眾人洗去罪孽並給予世人眾生嘅耶穌、想為後人傳授運用草藥知識嘅神農、定係為整個魔法世界嘅存亡而要消滅Voldermort嘅Harry Potter，都先必須死。

推 Star Wars 迷名學野

4/5
回歸 (Return)
The Return of the Jedi 領悟宇宙運行背後嘅道理，並從超自然嘅世界帶回造福人群嘅恩賜

古今中外嘅文明都有個普遍嘅概念，就係有關一股運行於宇宙每一個角落嘅力量。呢股力量，喺唔同嘅文化帶有唔通嘅名譽：命運、因果、神、道、天意等等。無論點稱呼都好，呢股力量推動著太陽同月亮喺天上運行、四季之間嘅變化、大地生生不息嘅生命力、以至萬物生老病死嘅循環等等世上種種嘅乾坤。只要股力量按照大自然嘅規律咁去運行，世界就可以相干無事，天下太平，國泰民安。

星球大戰中嘅大壞蛋係Emperor Palpatine。喺佢嘅領導之下，民脂民膏被剝削，正義不得以彰顯，人民不能安居樂業，因為佢係自然定律嘅剋星，阻住宇宙嘅力量正常運行。佢人物造型嘅設計亦都吻合佢嘅功能：一身純黑色嘅裝束、蒼白嘅膚色、浮腫嘅肌膚，由頭到腳都充滿死亡嘅味道，與死因冇可疑嘅浮屍似模似樣。

Luke第六集同Jabba對壘嘅時候氣定神閒，盡顯一個Jedi Knight應有嘅風範，由此可見佢同Darth Vader交戰對佢成長嘅決定性。佢嘅付出換取咗主宰命運嘅力量，登上佢人生最巔峰嘅狀態（Apotheosis）。相信熟識Marvel電影嘅朋友都有聽過蜘蛛俠嘅名句："With great power comes great responsibility." Luke嘅使命就係要移除Palpatine，為宇宙通渠。

Palpatine扮演嘅角色有如每逢除夕出來食人嘅年獸、新約中害怕耶穌誕生嘅大希律王、舊約中嘗試阻止亞伯拉罕出世嘅寧錄、羅賓漢所對抗嘅暴君約翰王、聖喬治所屠嘅龍。Luke歷險嘅成果令宇宙嘅力量能再次正常咁運行（The Ultimate Boon）。寒冬過後春回大地，邪惡嘅帝國解體，叛軍興高采烈地慶功，氣氛喜氣洋洋（Freedom to Live）。

有趣嘅係，Luke其實並冇直接戰勝Palpatine：佢同佢老豆激戰期間斬左Vader隻手落來之後Palpatine一度鼓勵佢殺咗Vader，並繼承Vader成為佢一人之下、萬人之上嘅愛徒。如果從一個純粹個人嘅角度來睇，呢個的確係一個非常之具吸引力嘅舉動：就算Luke唔打算乘機上位，殺死Vader都會為佢帶來光榮、名譽同戰勝敵人原始嘅快感。但係Luke基於道德考慮拒絕處決一個冇反抗能力嘅對手。

自我同社會嘅需求往往出現衝突。反叛期嘅少年，會喺唔通層面上同一代作對，無論係衣著打扮、娛樂活動、抑或道德價值：六十年代美國嘅少年透過和平主義、自由戀愛同大麻遠離四十年代嘅國粹精神同現代主義，而八十年代香港嘅年青人就以牛仔褲同披頭四嘅音樂去擺脫宗族社會嘅枷鎖。

荷爾蒙綻放嘅青春期正正就係佛洛伊德所謂「原我」最嘅強盛時期，但係人要喺文明社會中共存嘅話必須透過道德規範嘅灌輸形成「超自我」，將原我好好控制。於是，大學時期嘅學運領袖無視長輩安分守紀嘅忠告，誓以青春嘅熱血改變世界，打破社會嘅秩序；到年近半百嘅時候回首一望，轉身變成大公司中層嘅齒輪，每朝對著塊鏡打呔嘅時候心諗最想啲仔女專心讀書唔好搞搞震。

Darth Vader改邪歸正，將Luke從Palpatine原力電擊中救出：Campbell討論Father Atonement時亦都多次強調Atonement呢隻字同時間亦都可以重組為At-one-ment；直譯為與父親嘅和好、復合背後有同父親融為一體嘅隱喻。呀媽鬧仔「似足你老豆！」嘅背後，係超自我形成嘅成功：成長嘅過程中牽涉到好似張三豐學太極咁，將以父親作為代表嘅道德規範內化，同上一代精神上結合。

Vader作為Luke嘅老豆同時係佢超自我嘅象徵同埋來源。就好似小紅帽一樣係比伐木工人從大灰狼嘅肚救出、鯨魚受神嘅指示吐出約拿咁（Rescue from Without），Luke之所以獲得救贖係因為佢能夠克服原我嘅慾望、讓出空間比一啲超越自我層面嘅力量去顯現。

換言之，神話中嘅英雄往往唔係正義嘅執行者、而係正義嘅導火線。

5/5
後記

喺未有現代科學之前，人類所處於嘅大自然充滿著神秘。森林或者大草原嘅動物係危險嘅來源，亦都同時提供維持生命嘅營養。神話故事裏面動物同人結合而成嘅神仙，令動物成為人類嘅始祖，消除人類對宇宙一啲未知元素嘅焦慮，亦都給予佢哋敬畏兼感激嘅矛盾情緒一個抒發嘅渠道。當人類社會發展到靠耕作維生，奧秘嘅焦點轉移到給予生命嘅植物，於是土地、耕作等嘅過程喺神話裏面以生老病死嘅喻意現身。

當人類逐漸掌握到大自然嘅節奏，甚至能透過技術同勞動力去改變身邊嘅環境（例如建設運河，堤壩，下水道等等）嘅時候，世界嘅嘅奧秘之處又再次轉化到高空運行嘅天體，人類嘅神話亦都出現太陽神、月亮神等等嘅角色。眾天神所形成嘅社會架構、秩序、儀式同生活模式亦都反應地上嘅城邦國家，令神話中嘅典故成為指導日常生活嘅理想典範。呢種為自然現象灌輸與人類活動有關嘅目的性大概係古今中外神話嘅共通點。

Campbell認為之所以古今中外嘅神話都有咁多共通點係因為佢哋有共同嘅功能，就係透過刺激對奧秘嘅冥想為人帶來安慰同肯定。以前，每當人透過儀式同神話遇上呢個穿透萬物嘅奧秘，就會意識到呢個宇宙存在著超越個人層面嘅秩序。呢種感受有助人類意識到每一個人渺小嘅自我之外有更加偉大嘅秩序。人可以因此暫時放低啲經常喺眼前擾攘嘅事、忘記日常生活瑣碎嘅煩惱，意識自己喺宏觀中嘅地位同功能。

但係，奧秘喺後工業革命世界嘅存在空間被現代科學一步一步咁壓榨，宇宙嘅秩序變成機械性嘅、理所當然嘅物理事實。人亦都因此失去一個同宏觀秩序有意義、對人有需求嘅關係，由宇宙運行過程嘅參與者變成喺塵世間飄泊浮游嘅微粒。同樣道理，一個群族被歷史巨輪逼上不能偏離嘅軌道時，亦都會因為未來失去選擇權所帶來嘅可能性同不確定性、失去呢個同奧秘嘅連接而集體迷失。

“Every one of us shares the supreme ordeal—carries the cross of the redeemer—not in the bright moments of his tribe's great victories, but in the silences of his personal despair.” 呢句係《千面英雄》嘅結語。如果一個群體嘅迷失同焦慮係源自現實嘅侵略，咁解救嘅方法就係重新開發與奧秘嘅關係。然而，每一個世代都需要佢哋嘅英雄、而我哋亦都可以選擇相信新嘅時代會帶來新嘅共同神話。被逐出慣常嘅生活、進入黑暗同未知嘅境界、經過效驗同煎熬之後再次領悟宇宙嘅本質，令宇宙嘅能量再次有序地運行；行呢條路嘅，可以係古今中外嘅神話英雄，亦都可以係今日嘅你我他。

喺迷失嘅世代入面，大家都可以係天行者。May the force be with us.